---
title: >-
    بخش ۹
---
# بخش ۹

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>خود و گیو و گودرز و چندی سران</p></div>
<div class="m2"><p>نهادند بر یال گرزگران</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بسوی سپهدار پیران شدند</p></div>
<div class="m2"><p>چو آتش بقلب سپه بر زدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چو دریای خون شد همه رزمگاه</p></div>
<div class="m2"><p>خروشی برآمد بلند از سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>درفش سپهبد بدو نیم شد</p></div>
<div class="m2"><p>دل رزمجویان پر از بیم شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چو بشنید هومان خروش سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>نشست از بر تازی اسپی سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بیامد ز لشکر بسی کشته دید</p></div>
<div class="m2"><p>بسی بیهش از رزم برگشته دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>فرو ریخت از دیده خون بر برش</p></div>
<div class="m2"><p>یکی بانگ زد تند بر لشکرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چنین گفت کایدر طلایه نبود</p></div>
<div class="m2"><p>شما را ز کین ایچ مایه نبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بهر یک ازیشان ز ما سیصدست</p></div>
<div class="m2"><p>به آوردگه خواب و خفتن بدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>هلا تیغ و گوپالها برکشید</p></div>
<div class="m2"><p>سپرهای چینی بسر در کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ز هر سو بریشان بگیرید راه</p></div>
<div class="m2"><p>کنون کز بره بر کشد تیغ ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>رهایی نباید که یابند هیچ</p></div>
<div class="m2"><p>بدین سان چه باید درنگ و بسیچ</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>برآمد خروشیدن کرنای</p></div>
<div class="m2"><p>بهر سو برفتند گردان ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>گرفتندشان یکسر اندر میان</p></div>
<div class="m2"><p>سواران ایران چو شیر ژیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>چنان آتش افروخت از ترگ و تیغ</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتی همی گرز بارد ز میغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>شب تار و شمشیر و گرد سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>ستاره نه پیدا نه تابنده ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ز جوشن تو گفتی ببار اندرند</p></div>
<div class="m2"><p>ز تاری بدریای قار اندرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بلشکر چنین گفت هومان که بس</p></div>
<div class="m2"><p>ازین مهتران مفگنید ایچ کس</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>همه پیش من دستگیر آورید</p></div>
<div class="m2"><p>نباید که خسته بتیر آورید</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چنین گفت لشکر ببانگ بلند</p></div>
<div class="m2"><p>که اکنون به بیچارگی دست بند</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>دهید ار بگرز و بژوپین دهید</p></div>
<div class="m2"><p>سران را ز خون تاج بر سر نهید</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چنین گفت با گیو و رهام طوس</p></div>
<div class="m2"><p>که شد جان ما بی‌گمان بر فسوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>مگر کردگار سپهر بلند</p></div>
<div class="m2"><p>رهاند تن و جان ما زین گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>اگر نه بچنگ عقاب اندریم</p></div>
<div class="m2"><p>وگر زیر دریای آب اندریم</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>یکی حمله بردند هر سه به هم</p></div>
<div class="m2"><p>چو برخیزد از جای شیر دژم</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>ندیدند کس یال اسپ و عنان</p></div>
<div class="m2"><p>ز تنگی بچشم اندر آمد سنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چنین گفت هومان به آواز تیز</p></div>
<div class="m2"><p>که نه جای جنگست و راه گریز</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>برانگیخت از جایتان بخت بد</p></div>
<div class="m2"><p>که تا بر تن بدکنش بد رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>سه جنگ آور و خوار مایه سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>بماندند یکسر بدین رزمگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>فراوان ز رستم گرفتند یاد</p></div>
<div class="m2"><p>کجا داد در جنگ هر جای داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>ز شیدوش، وز بیژن گستهم</p></div>
<div class="m2"><p>بسی یاد کردند بر بیش و کم</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>که باری کسی را ز ایران سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>بدی یارمان اندرین رزمگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>نه ایدر به پیکار و جنگ آمدیم</p></div>
<div class="m2"><p>که خیره بکام نهنگ آمدیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>دریغ آن در و گاه شاه جهان</p></div>
<div class="m2"><p>که گیرند ما را کنون ناگهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>تهمتن به زاولستانست و زال</p></div>
<div class="m2"><p>شود کار ایران کنون تال و مال</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>همی آمد آوای گوپال و کوس</p></div>
<div class="m2"><p>بلشکر همی دیر شد گیو و طوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>چنین گفت شیدوش و گستهم شیر</p></div>
<div class="m2"><p>که شد کار پیکار سالار دیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>به بیژن گرازه همی گفت باز</p></div>
<div class="m2"><p>که شد کار سالار لشکر دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>هوا قیر گون و زمین آبنوس</p></div>
<div class="m2"><p>همی آمد از دشت آوای کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>برفتند گردان بر آوای اوی</p></div>
<div class="m2"><p>ز خون بود بر دشت هر جای جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>ز گردان نیو و ز نیروی چنگ</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی برآمد ز دریا نهنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>بدانست هومان که آمد سوار</p></div>
<div class="m2"><p>همه گرزور بود و شمشیردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>چو دانست کامد ورا یار طوس</p></div>
<div class="m2"><p>همی برخروشید برسان کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>سبک شد عنان و گران شد رکیب</p></div>
<div class="m2"><p>بلندی که دانست باز از نشیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>یکی رزم کردند تا چاک روز</p></div>
<div class="m2"><p>چو پیدا شد از چرخ گیتی فروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>سپه بازگشتند یکسر ز جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>کشیدند لشکر سوی کوه تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>بگردان چنین گفت سالار طوس</p></div>
<div class="m2"><p>که از گردش مهر تا زخم کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>سواری چنین کز شما دیده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>ز کنداوران هیچ نشنیده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>یکی نامه باید که زی شه کنیم</p></div>
<div class="m2"><p>ز کارش همه جمله آگه کنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>چو نامه بنزدیک خسرو رسد</p></div>
<div class="m2"><p>بدلش اندرون آتشی نو رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>بیاری بیاید گو پیلتن</p></div>
<div class="m2"><p>ز شیران یکی نامدار انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>بپیروزی از رزم گردیم باز</p></div>
<div class="m2"><p>بدیدار کیخسرو آید نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>سخن هرچ رفت آشکار و نهان</p></div>
<div class="m2"><p>بگویم بپیروز شاه جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>بخوبی و خشنودی شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>بباشد بکام شما روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>چنانچون که گفتند برساختند</p></div>
<div class="m2"><p>نوندی بنزدیک شه تاختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>دو لشکر بخیمه فرود آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>ز پیکار یکباره دم برزدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>طلایه برون آمد از هر دو روی</p></div>
<div class="m2"><p>بدشت از دلیران پرخاشجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>چو هومان رسید اندران رزمگاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز کشته ندید ایچ بر دشت راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>به پیران چنین گفت کامروز گرد</p></div>
<div class="m2"><p>نه بر آرزو گشت گاه نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>چو آسوده گردند گردان ما</p></div>
<div class="m2"><p>ستوده سواران و مردان ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>یکی رزم سازم که خورشید و ماه</p></div>
<div class="m2"><p>ندیدست هرگز چنان رزمگاه</p></div></div>